\chapter{Wstęp}
% TO DO: zadbać, by nie było samotnych literek na końcach linii (złącza się je tyldą z wyrazem następnym: jak w~tym przykładzie)
\section{Wprowadzenie}
Już od zarania dziejów rozwojowi ludzkiej cywilizacji towarzyszył postęp w dziedzinie środków przekazu informacji. Poza pismem, które pozwoliło na utrwalanie stanu wiedzy, dużą rolę w kształtowaniu różnych kultur odegrały metody zapisu i odczytu dźwięków i obrazów. Metody te opracowywano, doskonalono oraz wdrażano z różnym tempem i różnymi skutkami. Niektórych badacze uważają, że świadoma komunikacja za pomocą obrazów ma swoje źródła w prehistorycznych malowidłach jaskiniowych. Inni zaś wskazują, że krótkie historie obrazkowe z opisami czynów świętych oraz bohaterów (utrwalane na tkaninach) szeroko były znane w średniowieczu. 

Wraz z wynalezieniem prasy drukarskiej w XIX wieku historie obrazkowe, towarzyszące tekstom pisanym, zaczęły odgrywać coraz większą rolę naukową, ekonomiczną, a nawet socjalną. W tym to okresie pojawiły się komiksy, które szybko zaczęły zyskiwać na popularności w Stanach Zjednoczonych, zachodniej Europie i Japonii. Słowo komiks wywodzi się z języka angielskiego. Jego etymologia (ang.~\emph{comic}) wskazuje, że słowo to wiąże się z komedią czy też humorem. Jego obecne znaczenie dobrze określa definicja ze słownika języka polskiego PWN (https://sjp.pwn.pl/szukaj/komiks.html): ,, 
historyjką obrazkowa z tekstem ograniczonym do wypowiedzi bohaterów, umieszczonym w tzw.\ dymkach''. 

Komiksy pierwotnie ukazywały się jako dodatki w amerykańskich gazetach. Obecnie stanowią jedną z najpopularniejszych form popkultury. Rok 2016 okazał się najlepszym rokiem sprzedażowym dla branży komiksów, przynosząc ponad 1 miliard dolarów zysku w Kanadzie oraz Stanach Zjednoczonych zgodnie z danymi podany w artykule \cite{Griepp2018}. Na ich sukces składa się wiele czynników. Bez wątpienia znaczną część popularności dzisiejsze komiksy zawdzięczają dobrze zrealizowanym, przystępnym adaptacjom kinowym. Również digitalizacja jest nie bez znaczenia w odniesieniu do tego sukcesu.

Powstanie i szerokie zastosowanie nośników oraz mediów cyfrowych zmieniło charakter wielu dziedzin życia. Odbiło się ono też w obszarze zajmowanym przez komiksy. Powoli ich papierowe wydania zaczęły odchodzić do lamusa, a ich miejsce przejęły elektroniczne odpowiedniki. Drogę tej przemiany zapoczątkowały archiwa cyfrowe zawierające pliki w formatach graficznych. Aby łatwiej takie pliki obsługiwać zaczęto w ich nazwach umieszczać rozszerzenia rozpoznawalne przez oprogramowanie zainstalowane w systemach komputerowych. Pomysł używania dedykowanego rozszerzenia do przetrzymywania komiksów został spopularyzowany w latach 90 przez Davida Ayton dzięki stworzonej przez niego darmowej aplikacji CDisplay. Nadanie komiksom ich własnego rozszerzenia nie tylko jasno dawało do zrozumienia, że archiwum jest komiksem, ale również automatyzowało uruchamianie aplikacji grających rolę ich czytników.

Według Shaenona Garritego \cite{Garrity2011} pierwsze komiksy zostały udostępnione w internecie w latach 80. Wczesne utwory internetowe były pochodnymi komiksów drukowanych. Wraz ze wzrostem popularności internetu w latach 90 wzrosła również popularność komiksów internetowych. Wraz z pojawieniem się crowdsourcingowych rozwiązań, takich jak Kickstarter czy Pateron, czytanie komiksów online stało się niezwykle popularne.

W Polsce komiksy nie zdominowały tak bardzo rynku jak w innych krajach. Jednak niektóre opublikowane zeszyty na trwałe zapisały się w historii. Wystarczy tu wspomnieć takie klasyczne pozycje, jak seria ,,Tytus, Romek i A'Tomek'', w szczególności ,,Księgę XI'' tej serii, wydanie 1977 \cite{Chmielewsk1997}, którą autor niniejszej pracy czytał w dzieciństwie z zainteresowaniem. 

Czytanie komiksów należy do przyjemniejszych form spędzania wolnego czasu. Poza dostarczaniem wzruszeń wynikających z lektury ma ono również wymiar społeczny. W czasach przed internetową rewolucją wymiana komiksów między czytelnikami była jednym z częściej stosowanych sposobów na pozyskiwanie nowych odcinków, a przy okazji, na tworzeni społeczności. Obecnie, gdy dotarcie do zasobów opublikowanych sieci nie wymaga wyjścia z domu, zmienił się zarówno wymiar, jak i jakość wymiany informacji. Interesujące jest jednak to, że choć rośnie popularność klasycznych i internetowych komiksów, to wciąż brakuje dedykowanych rozwiązań do przetrzymywania i czytania komiksów online. Pomysł na jego uzupełnienie tego braku stał się motywem do zdefiniowania tematu niniejszej pracy. Za drogą do jego realizacji obrano zaimplementowanie cyfrowej biblioteki archiwów z komiksami pozwalającej czytać oraz przechowywać komiksy online wraz z możliwością udostępniania swojej kolekcji komiksów innym użytkownikom.
% TO DO: przydałyby się jakieś cytowania (wymienia Pan autorów i dzieła, więc dobrze tam umieścić jakieś \cite{}).

\section{Cel i zakres pracy}
Celem pracy jest zaprojektowanie oraz zaimplementowanie systemu z interfejsem uruchamianym w oknie przeglądarki internetowej, pozwalającego na zarządzanie, współdzielenie, udostępnianie i przeglądanie archiwów z komiksami. System ten powinien oferować zestaw funkcji charakterystyczny dla czytników książek elektronicznych oraz systemów współdzielenia zasobów. Pełna lista oczekiwanych funkcji zostanie zdefiniowana w następnych rozdziałach. W~ramach pracy mieści się również poznanie wybranych technologii i nabycie umiejętność z zakresu pracy ze zdefiniowanymi w kolejnych rozdziałach narzędziami i technologami. Celem pracy jest również aplikacja gotowa do wdrożenia na środowisko produkcyjne.
% TO DO: Sprawdzić, czy opis zawartości rozdziałów jest poprawny
\section{Układ pracy}
\paragraph{Rozdział 2} -- w tym rozdziale przeprowadzono analizę wymagań dla tworzonego systemu, polegającą na: określeniu aktorów korzystających z aplikacji; zdefiniowaniu oraz opisaniu poszczególnych przypadków jej użycia; przedstawieniu wymagań niefunkcjonalnych, narzędzi oraz technologi, w oparciu o które odbywać się ma implementacja.
\paragraph{Rozdział 3} -- rozdział ten poświęcono na opis przyjętych założeń projektowych które zapewniają spełnienie wymagań postawionych w rozdziale drugim.  Przedstawiono w nim architekturę aplikacji oraz serwera, licencjonowanie, oraz pewne zasady, według których odbywać się ma implementacja serwera i aplikacji klienckiej. Zdefiniowano w nim również model danych oraz powiązania pomiędzy poszczególnymi kolekcjami danych.
\paragraph{Rozdział 4} -- w tym rozdziale przedstawiono dokładniejszą analizę wybranych rozwiązań architektonicznych. Ponadto w tej sekcji znajduje się uzasadnienie wyboru nierelacyjnej bazy danych. Dodatkowo przedstawiono dokładną analizę architektury aplikacji wraz z jej wadami oraz propozycje usprawnienia jej z wykorzystaniem alternatywnych rozwiązań.
\paragraph{Rozdział 5} -- opisano tu najważniejsze szczegóły implementacji serwera aplikacji, strukturę projektu oraz zawartość poszczególnych modułów. Dodatkowo przedstawiono różne konfiguracje wykorzystywane przez serwer aplikacji. W tym rozdziale znalazło się również miejsce na opis API (ang.~\emph{Application Programming Interface}) serwera wraz z postacią wymienianych danych. Ponadto dokładniej się w nim przyjrzano implementacji serwera autoryzacji.
\paragraph{Rozdział 6} -- zawiera drzewo projektu aplikacji klienckiej wraz z opisem poszczególnych modułów oraz serwisów i ich wzajemnych powiązań. W rozdziale zostały również przedstawione widoki jakie widzi użytkownik aplikacji klienckiej.
\paragraph{Rozdział 7} -- tu zamieszczono podsumowanie oraz wnioski na temat pracy inżynierskiej wraz z zakresem zadań, jakie się udało wykonać wraz z propozycjami dalszego rozwoju projektu.